\section{Protokol QUIC}
\label{sec:quic_definition}

QUIC adalah protokol transport yang dibangun di atas UDP yang merupakan campuran TCP dan TLS yang
disatukan menjadi satu protokol. Misalnya, QUIC sama seperti TCP karena memiliki pengiriman data
yang andal \foreign{reliable} dengan \foreign{congestion control} dan \foreign{flow control} yang
ketat. QUIC juga memiliki keamanan data bawaan dengan mewajibkan penggunaan TLS serta
\foreign{multiplexing} aliran untuk memisahkan satu atau lebih arus data yang berbeda
\parencite{Yu2021}. Protokol QUIC ini dibuat diatas UDP untuk mengambil beberapa fitur yang umum
digunakan dalam TCP seperti \foreign{session} dan enkripsi menggunakan TLS tanpa membawa banyak
\foreign{overhead} dan kekurangannya.

Berbeda dengan TCP, QUIC memiliki sistem \foreign{handshake} yang relatif lebih efisien karena
penggunaan UDP sebagai basisnya. Seperti yang dijelaskan pada \cref{sec:udp_definition}, UDP
merupakan protokol yang \foreign{connectionless} sehingga kedua ujung dari jalur komunikasi tidak
perlu membangun koneksi terlebih dahulu dan cukup mengirimkan pesan atau data secara langsung. Dan
implementasi QUIC ini berada pada \foreign{user space}, berbeda dengan TCP/UDP yang mayoritas berada
pada tingkatan sistem operasi atau \foreign{kernel space}. Hal ini dapat mempermudah konfigurasi
aplikasi atau server pada tingkatan lebih dekat dengan jaringan dan juga memungkinkan adanya
beberapa server dengan konfigurasi \foreign{transport layer} berbeda secara bersamaan.

QUIC memiliki dua metode \foreign{handshake} \parencite{Sy2019}. Yang pertama adalah 1-RTT
\foreign{handshake} (\cref{fig:quic_1rtt_handshake}) yang berlangsung selama satu
\foreign{Round-Trip Time} (RTT) dan dilakukan jika klien-server tidak pernah melakukan koneksi
sebelumnya dan juga data-data koneksi dari keduanya masih valid. Jika koneksi klien-server sudah
pernah dilakukan sebelumnya, maka klien dapat secara langsung mengirimkan data secara langsung ke
server, metode ini disebut 0-RTT (\cref{fig:quic_0rtt_handshake}) karena klien dan server tidak
perlu bertukar informasi mengenai koneksi seperti ID koneksi dan negosiasi \foreign{cipher} untuk
enkripsi pada TLS yang mengambil waktu ketika pembentukan koneksi barunya.

\vspace{\lineskip}
\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\input{images/quic_1rtt_handshake.tex}
		\caption{1-RTT}
		\label{fig:quic_1rtt_handshake}
	\end{subfigure}
	\hspace{3em}
	\begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
		\input{images/quic_0rtt_handshake.tex}
		\caption{0-RTT}
		\label{fig:quic_0rtt_handshake}
	\end{subfigure}
	\caption{\foreign{Handshake} Protokol QUIC}
	\label{fig:quic_handshake}
\end{figure}

